\resumo{A Educação a Distância (EAD) é uma modalidade de ensino que tem como principal ferramenta o Ambiente Virtual de Aprendizagem (AVA), onde professores, alunos e tutores podem interagir de forma direta ou indireta. Um problema comum na EAD é a elevada quantidade de alunos que acabam desistindo das aulas, porém é preciso acompanhar esses alunos periodicamente para alterar esse cenário, levando-os para o êxito em seus estudos. Com o grande aumento na quantidade de informações geradas pelos alunos interagindo nos AVA's, surgiu a oportunidade de utilizar Mineração de Dados para descobrir padrões nos comportamentos dos alunos, podendo identificar precocemente alunos que tendem a ter um bom ou mau desempenho. Esse trabalho descreve o desenvolvimento de um modulo para um Sistema Multiagente (SMA) desenvolvido pelo Grupo de Estudo em Engenharia de Software e Sistemas Multiagente (GESMA), tendo como finalidade acompanhar o comportamento dos alunos e identificar precocemente quando eles podem tender a evasão, acionando os demais agentes que compõem o sistema para auxiliarem o aluno em seu êxito escolar.
}{Mineração de Dados.  Ensino à distância. Agentes inteligentes (Software). Evasão Escolar.}

\abstract{The distance education is a form of education that has as main tool the Virtual Learning Environment (VLE), where teachers, students and tutors can interact directly or indirectly. A common problem in EAD is the large amount of students who end up quitting school. However it is necessary to follow those students periodically to change this scenario and leading them to success in their studies. With the great increase in the amount of information generated by students interacting in VLE's, data mining comes as an opportunity to discover patterns on the behaviors of students, and with to be able to identify early students who tend to have a good or bad academic performance. This paper describes the development of a Multi-agent system module (MAS) developed by the Study Group in Software Engineering and Multi-agent Systems (GESMA) with the purpose to monitor the behavior of the students and identify as soon as possible when they tend to escape, engaging the other agents in the system to aid the student in their school success.}{Data mining. Distance learning. Intelligent agents (Software). School Dropout.}